---
title: IO复用模型
date: 2021-03-16
categories:
 - Network
tags:
 - Nginx
---

## I/O介绍

* I/O
    - 网络IO：本质是socket
    
## I/O模型

* 同步/异步：关注的是消息通信机制
    - 同步：synchronous，调用者等待被调用者返回消息，才能继续执行
    - 异步：asynchronous，被调用者通过状态、通知或回调机制主动通知调用者
* 阻塞/非阻塞：关注调用者在等待结果之前所处的状态
    - 阻塞：blocking，只IO操作需要彻底完成之后才返回到用户空间，调用无结果之前，调用者被挂起
    - 非阻塞：nonblocking，指IO操作被调用后立即返回给用户一个状态只，无需等待IO操作彻底完成，调用无结果之前，调用者不会被挂起
* I/O模型：阻塞型、非阻塞型、复用型、信号驱动模型、异步

## 同步阻塞模型

<img :src="$withBase('/img/WechatIMG798.png')" width="80%">

* 同步阻塞IO模型是最简单的模型，用户线程在内核进行IO操作时被阻塞
* 用户线程通过系统调用read发起IO读操作，由用户空间转到内核空间，内核在等待数据包完成后，然后将接收的数据拷贝到用户空间，完成read操作
* 用户需要等待read将数据读取到buffer后，才能继续处理接收的数据，整个IO请求的过程中，用户线程是阻塞的，这导致用户在发起IO请求后，不能进行任何事情，对CPU资源的利用率不够

## 同步非阻塞

<img :src="$withBase('/img/WechatIMG799.png')" width="80%">

* 用户进程发起IO请求时立即返回，但并未读取到任何数据，用户线程需要不断地发起IO请求，直到数据到达后，才真正的读取到数据，继续执行，即"轮询"机制
* 整个IO过程中，虽然用户线程每次发起IO请求后可以立即返回，但是为了等到数据，任需要不断的轮询、重复请求，消耗了大量的CPU资源
* 是比较浪费CPU的一种方式，一般很少直接这种模型。

## I/O多路复用

<img :src="$withBase('/img/WechatIMG800.png')" width="80%">

* 多个连接共用一个等待机制，本模型会阻塞进程，但是进程是阻塞在select或poll这个两个系统上，而不是阻塞在真正的IO操作上
* 用户首先将需要进行IO操作添加到select上，继续执行其他的工作（异步），同时等待select系统调用的返回。到数据返回时，IO被激活，select函数返回，用户线程正式发起read操作。
* 从流程上看，使用select函数进行IO请求和同步阻塞模型没有太大的区别，甚至还多了监视IO，以及select函数的额外掉用，效率更差，并且阻塞了两次，但是第一次是阻塞在select上，select可以监控多个IO是否准备就绪，即可达到在用一个线程内同时处理多个IO请求的处理。而不像阻塞IO那种，一次只能监控一个IO
* 虽然上诉方法允许单个线程内处理多个请求，但是每个IO请求的过程还是阻塞的（在select函数上阻塞），平均时间甚至比同步阻塞的还要长。如果用户线程只是注册了自己需要的IO请求，然后去做自己的事情，等到数据到达时在进行处理，则可以提高CPU的利用率
* IO多路复用是最常用的IO模型，但是异常还是不够"彻底"，因它使用了会阻塞线程的select系统调用
* IO多路复用又称异步阻塞IO，而非真正的异步IO

## 信号驱动模型

<img :src="$withBase('/img/WechatIMG801.png')" width="80%">

## 异步IO模型

<img :src="$withBase('/img/WechatIMG802.png')" width="80%">

## 五种I/O模型

<img :src="$withBase('/img/WechatIMG803.png')" width="80%">

## I/O模型的具体实现

* select ：linux 实现对应，I/O复用模型
* poll：linux实现对应，对应I/O复用模型，select的优化版
* epoll：linux实现对应，对应I/O复用模型，具有信号驱动的特性

## select、poll、epoll

|     | select  |  poll   |  epoll |
|  ----  | ----  |  ----  | ----  | 
|  操作方式  | 遍历  |  遍历  | 回调 | 
|  底层实现  | 数据  |  链式  | 哈希表 |
|  IO效率  | 每次调用都进行线性遍历，时间复杂度为O（n）  |  每次调用都进行线性遍历，时间复杂度为O（n）   |  事件通知方式，每当fd就绪，系统注册的回调函数会被调用，将就绪的fd放到rdlist里面，时间复杂读为O（1）|
|  最大连接数  | 1024（X86）或2048（X64）  |  无上限  |  无上限 |
|  fd拷贝  | 每次调用select，都需要把fd集合从用户态拷贝到内存态  |  每次调用poll，都需要把fd集合从用户态拷贝到内存态  | 调用epoll_ct拷贝进内存态中，之后每次epoll_wair不拷贝 |





